<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Projets on Benjamin Geer</title>
    <link>https://benjamingeer.name/fr/categories/projets/</link>
    <description>Recent content in Projets on Benjamin Geer</description>
    <generator>Hugo</generator>
    <language>fr</language>
    <lastBuildDate>Sat, 21 Sep 2024 00:00:00 +0000</lastBuildDate>
    <atom:link href="https://benjamingeer.name/fr/categories/projets/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>Tondauer</title>
      <link>https://benjamingeer.name/fr/post/tondauer/</link>
      <pubDate>Sat, 21 Sep 2024 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://benjamingeer.name/fr/post/tondauer/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Il y a quelques années, j&amp;rsquo;ai commencé un projet qui s&amp;rsquo;appelle &lt;a href=&#34;https://tondauer.art/fr/&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;Tondauer&lt;/a&gt;, pour faire des éditions de partitions sous licence Creative Commons. C&amp;rsquo;est arrivé à cause du confinement lié au Covid-19 en 2020. J&amp;rsquo;apprenais à jouer le&#xA;&lt;a href=&#34;https://tondauer.art/fr/2021/03/mendelssohn-prelude-mwv-u-123/&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;Prélude Op. 104a, n° 2 (MSV U 123)&lt;/a&gt; de Felix Mendelssohn, parce qu&amp;rsquo;il convenait bien à mon sentiment de frustration et à mon humeur agitée à l&amp;rsquo;époque.&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;J&amp;rsquo;ai commencé par une édition du XIXe siècle qui pouvait être téléchargée gratuitement. Puis j&amp;rsquo;ai acheté une édition qui proposait des doigtés, et je me suis demandé pourquoi elle avait des notes différentes. J&amp;rsquo;ai cherché sans succès le manuscrit du compositeur, ne trouvant qu&amp;rsquo;un brouillon antérieur. Ayant lu la biographie de Mendelssohn écrite par R. Larry Todd, je lui ai envoyé un mail pour lui demander s&amp;rsquo;il savait où se trouvait le manuscrit de la version finale. Il m&amp;rsquo;a répondu que celui-ci n&amp;rsquo;avait pas été trouvé. Cela signifiait que les seules sources étaient les premières éditions, publiées après la mort du compositeur.&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;En travaillant dans le domaine des humanités numériques, j’avais appris quelque chose sur la façon dont les éditions critiques sont réalisées. J&amp;rsquo;ai donc décidé de faire ma propre édition critique. Pendant plusieurs mois, au fur et à mesure de la réouverture des bibliothèques et des archives, j&amp;rsquo;ai reçu des reproductions numériques des deux premières éditions, une allemande et une britannique. Les deux éditeurs avaient travaillés ensemble pour les publier simultanément, mais elles ne contenaient pas non plus les mêmes notes. Dans mon édition, j&amp;rsquo;ai essayé d&amp;rsquo;expliquer de façon plausible ce qui s&amp;rsquo;était passé et de reconstituer au mieux les intentions du compositeur. Finalement j&amp;rsquo;ai essayé de faire l&amp;rsquo;édition que j&amp;rsquo;aurais voulu avoir, en ajoutant des doigtés grâce à l&amp;rsquo;aide de &lt;a href=&#34;https://www.roskellacademy.com/&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;Penelope Roskell&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;Plus récemment, j&amp;rsquo;ai travaillé avec la musicologue Florence Launay sur des éditions d&amp;rsquo;œuvres oubliées de compositrices, en commençant par les &lt;a href=&#34;https://tondauer.art/2022/10/polignac-preludes/&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;Preludes for Piano&lt;/a&gt; d&amp;rsquo;Armande de Polignac. Ces pièces subsistaient uniquement dans un seul exemplaire de la première édition, conservé par les descendants de la compositrice. Florence l&amp;rsquo;avait photocopié et des pianistes avaient enregistré ces pièces en utilisant des photocopies de cette photocopie. Maintenant que nous avons publié une édition corrigée avec la préface de Florence, j&amp;rsquo;espère que d&amp;rsquo;autres pianistes prendront plaisir à jouer ces Préludes.&lt;/p&gt;&#xA;</description>
    </item>
    <item>
      <title>accicalc</title>
      <link>https://benjamingeer.name/fr/post/accicalc/</link>
      <pubDate>Sun, 29 Oct 2023 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://benjamingeer.name/fr/post/accicalc/</guid>
      <description>&lt;p&gt;J&amp;rsquo;ai créé un programme qui fait des tableaux de données sur les accidents de la circulation en France : &lt;a href=&#34;https://github.com/benjamingeer/accicalc&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;accicalc&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;&#xA;</description>
    </item>
    <item>
      <title>كوكبنا</title>
      <link>https://benjamingeer.name/fr/post/kawkabna/</link>
      <pubDate>Thu, 29 Apr 2021 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://benjamingeer.name/fr/post/kawkabna/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Mon podcast occasionnel en arabe sur l&amp;rsquo;écologie, la migration et les inégalités : &lt;a href=&#34;https://%d9%83%d9%88%d9%83%d8%a8%d9%86%d8%a7.%d8%b4%d8%a8%d9%83%d8%a9&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;كوكبنا.شبكة&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;&#xA;</description>
    </item>
    <item>
      <title>Ressources sociologiques</title>
      <link>https://benjamingeer.name/fr/post/socioresources/</link>
      <pubDate>Wed, 16 Oct 2013 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://benjamingeer.name/fr/post/socioresources/</guid>
      <description>&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://ressources-sociologiques.net/blog/&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;Mon ancien blog&lt;/a&gt; sur la sociologie de l&amp;rsquo;autonomie et l&amp;rsquo;autonomie de la sociologie.&lt;/p&gt;&#xA;</description>
    </item>
    <item>
      <title>أبحاث لفتت نظري</title>
      <link>https://benjamingeer.name/fr/post/abhath/</link>
      <pubDate>Sun, 23 Aug 2009 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://benjamingeer.name/fr/post/abhath/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Mon ancien blog en arabe, sur lequel je résumais des recherches que je trouvais intéressantes : &lt;a href=&#34;https://benjamingeer.blogspot.com/&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;أبحاث لفتت نظري&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;&#xA;</description>
    </item>
  </channel>
</rss>
